% contexto del problema,
% motivación,
% hipótesis o idea general del trabajo,
% objetivos generales y específicos,
% metodología general del trabajo,
% estructura de la memoria.

\chapter{Introducción}
\label{chap:introduccion}
\label{ref:introduccion}

La optimización de problemas complejos continuos constituye un área de alta relevancia dentro de la informática y, en particular, dentro de los ámbitos relacionados con la inteligencia artificial y la computación evolutiva. En un gran número de aplicaciones reales, desde el ajuste de parámetros y el diseño de sistemas hasta la planificación, la asignación de recursos o la optimización de procesos, el objetivo consiste en encontrar configuraciones de alta calidad dentro de espacios de búsqueda de gran dimensión y, normalmente, difíciles de abordar mediante métodos exactos o deterministas. En estos casos, la dificultad no reside únicamente en el tamaño del espacio de búsqueda, sino también en la complejidad del propio problema de optimización, que puede presentar múltiples óptimos locales, interacciones no triviales entre variables o elementos de decisión, y una estructura global difícil de modelar.

En este contexto, las metaheurísticas han adquirido un papel relevante debido a su capacidad para explorar espacios de búsqueda complejos. A diferencia de otros métodos de optimización, estas técnicas permiten trabajar con problemas multimodales, no lineales o de estructura desconocida, lo que explica su utilización cuando no existen métodos exactos adecuados o cuando su aplicación no es favorecedora desde el punto de vista computacional. Entre ellas, los algoritmos evolutivos ocupan una posición destacada, ya que combinan mecanismos de exploración y explotación inspirados en procesos adaptativos para aproximar soluciones de alta calidad en problemas de muy diversa naturaleza.

Sin embargo, esta versatilidad suele venir acompañada de un inconveniente crítico: el elevado número de evaluaciones de la función objetivo necesarias para alcanzar soluciones competitivas. En la mayoría de algoritmos evolutivos, cada nueva solución generada debe ser evaluada para determinar su calidad y guiar así el proceso de búsqueda. Cuando dicha evaluación es sencilla, este coste no supone un gran impacto computacional. No obstante, en numerosos problemas reales la función objetivo representa simulaciones complejas, procesos físicos o procedimientos numéricos de alta carga computacional, de modo que el tiempo total de ejecución queda dominado por el coste acumulado de esas evaluaciones. En estas situaciones, incluso metaheurísticas bien diseñadas resultan inviables si no se dispone de mecanismos que reduzcan dicho esfuerzo computacional.

Esta limitación ha impulsado el interés por investigar estrategias que permitan mantener la capacidad exploratoria de las metaheurísticas reduciendo el número de evaluaciones reales. Entre las alternativas más utilizadas se encuentra la incorporación de técnicas de aprendizaje automático capaces de aproximar el comportamiento de la función objetivo a partir de los datos observados durante el propio proceso de optimización. Estos enfoques, conocidos como técnicas subrogadas, facilitan el aprovechamiento de la información acumulada durante la optimización para orientar la búsqueda de forma más eficiente.

\section{Motivación}
\label{sec:motivacion}

Ante este escenario, se evidencia una brecha metodológica: el aprendizaje automático y la computación evolutiva han operado tradicionalmente como dos comunidades científicas independientes, lo que genera una falta de retroalimentación (\textit{feedback}) mutua en el diseño de algoritmos híbridos. La oportunidad de conectar ambas disciplinas motiva el núcleo de esta investigación. Sin embargo, integrar un modelo de aproximación en un procedimiento evolutivo plantea desafíos críticos, ya que la distribución de las soluciones evaluadas cambia conforme la población evoluciona y transita entre fases de exploración y explotación. Un modelo mal ajustado o poco representativo puede introducir sesgos perjudiciales, lo que exige fundamentar la hibridación en un análisis riguroso de los datos generados por las propias trayectorias de búsqueda.

Con el objetivo de resolver esta problemática, en este Trabajo de Fin de Grado vamos a estudiar y ajustar cómo se pueden utilizar los algoritmos de aprendizaje automático a partir del histórico de soluciones de los distintos algoritmos evolutivos para aplicarlas como técnicas de subrogado, y vamos a demostrar experimentalmente cómo se comportan. Para ello, evaluaremos el rendimiento de las metaheurísticas sobre un banco de problemas continuos estandarizado a través de un enfoque metodológico dividido en dos etapas consecutivas. En primer lugar, realizaremos un análisis \textit{offline} aprovechando el histórico de datos recolectado de manera nativa por las dinámicas de búsqueda y los mecanismos de reinicio de los algoritmos, permitiendo entrenar, validar y parametrizar diferentes modelos regresivos para determinar con precisión qué técnicas y bajo qué configuraciones de hiperparámetros exhiben mayor utilidad métrica y ranking. En segundo lugar, utilizaremos las conclusiones extraídas de dicha caracterización previa para integrar de forma \textit{online} los mejores modelos detectados dentro del propio bucle operativo de los algoritmos evolutivos, validando de manera dinámica su capacidad real para guiar eficazmente el proceso de optimización.

\section{Objetivos}

El objetivo principal de este Trabajo de Fin de Grado consiste en estudiar, implementar y evaluar el uso de modelos de aproximación como técnicas de subrogado para asistir a algoritmos evolutivos en problemas de optimización continua. Para ello, se parte del histórico de soluciones generado por las propias metaheurísticas, se analiza de forma \textit{offline} qué modelos y estrategias resultan más adecuados y, posteriormente, se estudia su integración \textit{online} dentro del proceso de búsqueda. Con ello se persigue valorar en qué medida estas técnicas pueden reducir el uso de evaluaciones reales o guiar la búsqueda sin deteriorar de forma relevante la calidad final de las soluciones.

Para alcanzar este objetivo general, se plantean los siguientes objetivos específicos:

\begin{enumerate}
  \item Analizar el comportamiento de las metaheurísticas seleccionadas sobre el banco de problemas considerado, identificando situaciones de convergencia prematura o estancamiento que puedan generar trayectorias poco informativas para la fase de aprendizaje.
  \item Evaluar un mecanismo de reinicio elitista como herramienta auxiliar para reducir el estancamiento de las trayectorias, preservando la mejor solución encontrada y evitando deterioros relevantes en la calidad final.
  \item Construir y evaluar protocolos \textit{offline} de entrenamiento y validación que respeten la estructura temporal de las muestras, comparando estrategias acumulativas y no acumulativas, así como distintos momentos del presupuesto de evaluaciones.
  \item Entrenar y comparar diferentes familias de modelos de subrogado, incluyendo técnicas de aprendizaje automático y aproximadores clásicos, mediante métricas de error numérico, métricas de ranking y coste temporal de entrenamiento.
  \item Determinar, a partir del análisis experimental, qué combinaciones de metaheurística, estrategia \textit{offline}, modelo y momento de integración resultan más prometedoras para su posterior uso en una hibridación \textit{online}.
  \item Diseñar, implementar y evaluar la integración \textit{online} de los modelos seleccionados dentro del bucle operativo de los algoritmos evolutivos, analizando su efecto sobre la calidad de las soluciones, la dinámica de convergencia y el uso de evaluaciones reales de la función objetivo.
\end{enumerate}

\section{Estructura de la memoria}

El presente trabajo se organiza en varios capítulos que recogen de forma
progresiva el contexto del problema, la planificación del proyecto, los
fundamentos teóricos necesarios, la revisión de la literatura, el diseño
experimental, el análisis de resultados y las conclusiones derivadas del
estudio realizado.

En primer lugar, el Capítulo~\ref{chap:introduccion} introduce el problema
abordado, expone la motivación del trabajo y formula los objetivos perseguidos.
A continuación, el Capítulo~\ref{chap:planificacion} describe la planificación
seguida durante el desarrollo del proyecto, así como la estimación del coste
asociado a su realización.

El Capítulo~\ref{chap:fundamentos_teoricos} desarrolla los fundamentos
teóricos necesarios para situar el trabajo, incluyendo los conceptos básicos de
optimización, metaheurísticas, aprendizaje automático y modelos subrogados. El
Capítulo~\ref{chap:estado_arte} recoge el estado del arte, revisando los principales enfoques existentes en la literatura sobre la integración de modelos subrogados en procesos de optimización evolutiva.

Seguidamente, el Capítulo~\ref{chap:algo_tecnicas_ref} presenta las
metaheurísticas, los modelos y las estrategias de referencia utilizadas durante
el estudio. El Capítulo~\ref{chap:metodologia_experimental} describe el diseño
experimental adoptado, detallando el benchmark empleado, la generación de
trayectorias, las estrategias de evaluación \textit{offline}, las métricas
consideradas, el ajuste de hiperparámetros y el entorno de ejecución.

El Capítulo~\ref{chap:experimentacion} recoge los resultados experimentales
obtenidos. En él se analiza el comportamiento de las metaheurísticas, el efecto
del mecanismo de reinicio elitista, la comparación entre estrategias
\textit{offline}, la selección del modelo subrogado más adecuado y la evaluación
de su integración \textit{online} dentro del bucle de optimización.

Por último, el Capítulo~\ref{chap:conclusion} resume las principales
conclusiones alcanzadas y plantea las líneas de trabajo futuro. La memoria se
completa con el Apéndice~\ref{ap:tablas_tacolab_reinicio}, donde se incluyen
tablas complementarias generadas durante la comparación de las configuraciones
de reinicio.

