\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
       {\large\bfseries \myTitle}\\
\end{center}
\begin{center}
       \myName\\
\end{center}

\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Palabras clave}: metaheurísticas, modelos subrogados,
       aprendizaje automático, hibridación, optimización continua, optimización costosa.}\\

% \vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Resumen}}\\

La optimización mediante metaheurísticas permite abordar problemas complejos
para los que los métodos exactos no resultan viables. Sin embargo, estos
algoritmos suelen requerir numerosas evaluaciones de la función objetivo.
Cuando estas implican ejecutar simulaciones o procesos costosos, su
aplicabilidad práctica queda limitada.

Los modelos subrogados tratan de reducir este coste aproximando la función objetivo a partir de soluciones ya evaluadas. Su integración no es inmediata, ya que la distribución de estas soluciones cambia conforme evoluciona la población y puede verse condicionada por fases de estancamiento. Antes de incorporar un modelo al bucle de optimización, resulta necesario analizar qué datos generan las metaheurísticas y cuándo conservan información útil para orientar la búsqueda.

Este trabajo estudia el uso de algoritmos de aprendizaje automático como alternativa a otras técnicas subrogadas para su integración en metaheurísticas evolutivas. Se analiza el histórico de evaluaciones generado por AGE, DE y SHADE sobre CEC2017 y se evalúa un mecanismo de reinicio destinado a reactivar la exploración. A partir de las muestras obtenidas, se comparan diferentes familias de modelos mediante estrategias de evaluación que respetan la estructura temporal de los datos generados durante la búsqueda. El estudio considera su capacidad para preservar el orden relativo entre soluciones y su coste computacional, con el fin de seleccionar una configuración subrogada adecuada para su integración en las metaheurísticas y evaluar si mejora su comportamiento frente a las versiones originales.




\cleardoublepage

\thispagestyle{empty}

\begin{center}
       {\large\bfseries Use of Machine Learning Techniques for the Hybridization of Metaheuristics}\\
\end{center}
\begin{center}
       \myName\\
\end{center}

\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Keywords}: metaheuristics, surrogate models,
       machine learning, hybridization, continuous optimization, expensive optimization.}\\

% \vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Abstract}}\\

Metaheuristic optimization makes it possible to address complex problems for which exact methods are not feasible. However, these algorithms usually require a large number of objective function evaluations. When such evaluations involve simulations or costly processes, their practical applicability becomes limited.

Surrogate models aim to reduce this cost by approximating the objective function from previously evaluated solutions. Their integration is not straightforward, since the distribution of these solutions changes as the population evolves and may be affected by stagnation phases. Before incorporating a model into the optimization loop, it is necessary to analyze what data the metaheuristics generate and when these data retain useful information to guide the search.

This work studies the use of machine learning algorithms as an alternative to other surrogate techniques for their integration into evolutionary metaheuristics. The history of evaluations generated by AGE, DE, and SHADE on CEC2017 is analyzed, and a restart mechanism intended to reactivate exploration is evaluated. From the samples obtained, different families of models are compared using evaluation strategies that preserve the temporal structure of the data generated during the search. The study considers their ability to preserve the relative ordering of solutions and their computational cost, in order to select a suitable surrogate configuration for integration into the metaheuristics and assess whether it improves their behavior compared with the original versions.

\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

Yo, \textbf{\myName}, alumno de la titulación \myDegree de la \textbf{\myFaculty de la \myUni}, con DNI 75941131F, autorizo la ubicación de la siguiente copia de mi Trabajo Fin de Grado en la biblioteca del centro para que pueda ser consultada por las personas que lo deseen.

\vspace{6cm}

\noindent Fdo: \myName

\vspace{2cm}

\begin{flushright}
       Granada, a 22 de junio de 2026.
\end{flushright}

\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

D. \textbf{\myProf}, Profesor del \textbf{Departamento de Ciencias de la Computación e Inteligencia Artificial} de la \textbf{\myUni}.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Informa:}

\vspace{0.5cm}

Que el presente trabajo, titulado \textit{\textbf{\myTitle}}, ha sido realizado bajo su supervisión por \textbf{\myName}, y autoriza la defensa de dicho trabajo ante el tribunal que corresponda.

\vspace{0.5cm}

Y para que conste, expide y firma el presente informe en Granada, 22 de junio de 2026.

\vspace{1cm}

\textbf{El director:}

\vspace{5cm}

\noindent \textbf{\myProf}

\chapter*{Agradecimientos}
\thispagestyle{empty}

\vspace{1cm}

% En primer lugar, quiero agradecer y dedicar este proyecto a mis padres, ya que gracias a ellos he podido aprender y formarme en aquello que siempre me había gustado. Gracias por apoyarme en todo momento cuando lo he necesitado, por educarme para ser una persona trabajadora y esforzada, capaz de dar siempre lo máximo para conseguir todo aquello que se propone, y por las incontables horas de llamada a lo largo de estos cuatro años, mientras me quejaba, me quejaba y me quejaba.

% Gracias también a mi pareja, presente en todo momento, tanto en los buenos como en los malos, incluso en aquellos en los que el esfuerzo no llega a verse recompensado como uno esperaba, y capaz de animarme con muy pocas palabras.

% También quiero agradecer a todos los amigos que he hecho en la universidad, que han sido y seguirán siendo un pilar muy importante durante estos años. Gracias por todo el apoyo y la ayuda que siempre nos hemos querido dar sin esperar nada a cambio, por todas las risas y, por supuesto, por haber conseguido que una relación de compañeros de carrera llegase a convertirse en una gran amistad. Pero, sobre todo, quiero agradecer a Francesc Oliver Catany, Juan Carlos Mora Díaz, Jorge López Molina y Mehdi Iabouten que, a pesar de la distancia, nunca ha perdido el interés por nuestra relación.
